%% ==============================================================
%% SKV Vergleich von Balint Balassa
%% steht unter einer Creative Commons Namensnennung - Weitergabe 
%% unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland Lizenz.
%% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/de/
%% ==============================================================

\section{Vergleich zweier Stromlinienkrümmungsverfahren}

Es wird die Implementierung zweier unterschiedliche Ansätze für Stromlinienkrümmungsverfahren untersucht.
Das als \textit{expeu} (expliziter Euler) abgekürzte Verfahren löst eine Differentialgleichung nach dem Druck entlang einer Quasiorthogonalen, 
und das als \textit{denton} (benannt nach Denton) abgekürzte Verfahren löst eine Differentialgleichung nach 
der Meridiangeschwindigkeit entlang einer Quasiorthogonalen. 
Bei der \textit{denton} Variante gibt es jedoch 2 unterschiedliche Formulierungen, die aber ähnliche Ergebnisse liefern.
Es werden ein Radialverdichter und ein Axialverdichter in je 2 Betriebspunkten berechnet.

\subsection{Radialverdichter}
Zuerst wird der Radialverdichter bestehend aus Rotor und Stator untersucht. 
Für den Vergleich wird das gleiche Netz benutzt, wobei als Randbedingung die Normatmosphäre angenommen wird. 
Für den ersten Betriebspunkt gilt Winkelgeschwindigkeit omega=850rad/s und ein Massenstrom von 12kg/s.
Verglichen werden Rechenzeit, Druck, Meridiangeschwindigkeit und absolute Machzahl.

\begin{table}[h!]
\centering
\begin{tabular}{ccc}
% \hline
\textit{expeu}, 57s & \textit{denton1}, 112s & \textit{denton2}, 112s \\
% \hline
% \hline
\includegraphics[width=0.3\textwidth]{rad-o880m12-M-expeu-57s}
& \includegraphics[width=0.3\textwidth]{rad-o880m12-M-denton1-112s}
& \includegraphics[width=0.3\textwidth]{rad-o880m12-M-denton1-112s} \\
% \hline
\includegraphics[width=0.3\textwidth]{rad-o880m12-p-expeu-57s}
& \includegraphics[width=0.3\textwidth]{rad-o880m12-p-denton1-112s}
& \includegraphics[width=0.3\textwidth]{rad-o880m12-p-denton1-112s} \\
% \hline
\includegraphics[width=0.3\textwidth]{rad-o880m12-wm-expeu-57s}
& \includegraphics[width=0.3\textwidth]{rad-o880m12-wm-denton1-112s}
& \includegraphics[width=0.3\textwidth]{rad-o880m12-wm-denton1-112s} \\
% \hline
\end{tabular}
\end{table}

Der zweite Betriebspunkt wird mit omega=1770rad/s und Massenstrom=28kg/s gefahren:

\begin{table}[h!]
\centering
\begin{tabular}{ccc}
% \hline
\textit{expeu}, 57s & \textit{denton1}, 112s & \textit{denton2}, 112s \\
% \hline
% \hline
\includegraphics[width=0.3\textwidth]{rad-o1770m28-M-expeu-68s}
& \includegraphics[width=0.3\textwidth]{rad-o1770m28-M-denton1-113s}
& \includegraphics[width=0.3\textwidth]{rad-o1770m28-M-denton2-115s} \\
% \hline
\includegraphics[width=0.3\textwidth]{rad-o1770m28-p-expeu-68s}
& \includegraphics[width=0.3\textwidth]{rad-o1770m28-p-denton1-113s}
& \includegraphics[width=0.3\textwidth]{rad-o1770m28-p-denton2-115s} \\
% \hline
\includegraphics[width=0.3\textwidth]{rad-o1770m28-wm-expeu-68s}
& \includegraphics[width=0.3\textwidth]{rad-o1770m28-wm-denton1-113s}
& \includegraphics[width=0.3\textwidth]{rad-o1770m28-wm-denton2-115s} \\
% \hline
\end{tabular}
\end{table}

Wie leicht zu erkennen ist, hat der expeu Löser große Schwierigkeiten mit transsonischen Strömungen, 
und liefert zugeschnürte Stromlinienverläufe und unphysikalische Geschwindigkeiten (Mach 5). 
Bei einzelnen Quasiorthogonalen ist nicht einmal der Massenstrom konvergiert. 
Aus Gründen der Übersichtlichkeit sind die Werte der expeu Reihe dieses mal nicht an die der denton Reihe skaliert.

\newpage
\subsection{Axialverdichter}
Als nächstes wird ein generischer Axialverdichter untersucht. 
Die Winkelgeschwindigkeit omega beträgt 850rad/s, und der Massenstrom 12kg/s.

\begin{table}[h!]
\centering
\begin{tabular}{cccc}
% \hline
\textit{expeu}, 57s & \textit{denton1}, 31s & \textit{denton1}, 112s & \textit{denton2}, 112s \\
&(maxError$=4\%$)&&\\
% \hline
% \hline
\includegraphics[width=0.2\textwidth]{ax-o850m12-M-expeu-6s}
& \includegraphics[width=0.2\textwidth]{ax-o850m12-M-denton1-31s-errormax4}
& \includegraphics[width=0.2\textwidth]{ax-o850m12-M-denton1-121s}
& \includegraphics[width=0.2\textwidth]{ax-o850m12-M-denton2-121s} \\
% \hline
\includegraphics[width=0.2\textwidth]{ax-o850m12-p-expeu-6s}
& \includegraphics[width=0.2\textwidth]{ax-o850m12-p-denton1-31s-errormax4}
& \includegraphics[width=0.2\textwidth]{ax-o850m12-p-denton1-121s}
& \includegraphics[width=0.2\textwidth]{ax-o850m12-p-denton2-121s} \\
% \hline
\includegraphics[width=0.2\textwidth]{ax-o850m12-wm-expeu-6s}
& \includegraphics[width=0.2\textwidth]{ax-o850m12-wm-denton1-31s-errormax4}
& \includegraphics[width=0.2\textwidth]{ax-o850m12-wm-denton1-121s}
& \includegraphics[width=0.2\textwidth]{ax-o850m12-wm-denton2-121s} \\
% \hline
\end{tabular}
\end{table}

Als nächstes wird ein neuer Betriebspunkt untersucht. 
Die Winkelgeschwindigkeit omega beträgt 1500rad/s, und der Massenstrom 15kg/s.

\begin{table}[h!]
\centering
\begin{tabular}{cccc}
% \hline
\textit{expeu}, 57s & \textit{denton1}, 31s & \textit{denton1}, 112s & \textit{denton2}, 112s \\
&(maxError$=4\%$)&&\\
% \hline
% \hline
\includegraphics[width=0.2\textwidth]{ax-o1500m15-M-expeu-12s}
& \includegraphics[width=0.2\textwidth]{ax-o1500m15-M-denton1-61s-errormax3}
& \includegraphics[width=0.2\textwidth]{ax-o1500m15-M-denton1-121s}
& \includegraphics[width=0.2\textwidth]{ax-o1500m15-M-denton2-121s} \\
% \hline
\includegraphics[width=0.2\textwidth]{ax-o1500m15-p-expeu-12s}
& \includegraphics[width=0.2\textwidth]{ax-o1500m15-p-denton1-61s-errormax3}
& \includegraphics[width=0.2\textwidth]{ax-o1500m15-p-denton1-121s}
& \includegraphics[width=0.2\textwidth]{ax-o1500m15-p-denton2-121s} \\
% \hline
\includegraphics[width=0.2\textwidth]{ax-o1500m15-wm-expeu-12s}
& \includegraphics[width=0.2\textwidth]{ax-o1500m15-wm-denton1-61s-errormax3}
& \includegraphics[width=0.2\textwidth]{ax-o1500m15-wm-denton1-121s}
& \includegraphics[width=0.2\textwidth]{ax-o1500m15-wm-denton2-121s} \\
% \hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Resume}
Es hat sich herausgestellt, dass die denton Löser mit enger Anordnung von Quasiorthogonalen große Schwierigkeiten haben. 
Die Rechnungen dauern unverhältnismäßig lange, wenn sie überhaupt konvergieren. 
Dieser Aspekt muss bei der Netzgenerierung beachtet werden.
Der expeu Löser hingegen bereitet Schwierigkeiten bei transsonischen Strömungen. 
Vor allem in Radialverdichtern ergeben sich somit Probleme bei höheren Drehzahlen und Massenströmen.
Allerdings liefert der expeu Löser wesentlich schnellere Ergebnisse, teilweise um ein Vielfaches.
Die Löser denton1 und denton2 liefern Ergebnisse, die sich nur wenig unterscheiden. 
Wohl aber besteht ein bemerkenswerter Unterschied zwischen dem expeu Löser und den denton Lösern. 
Ein Vergleich im subsonischen Bereich mit einer Navier-Stokes-Rechnung wäre interessant.

\subsection{ToDo}
\begin{itemize}
\item Abbruchkriterien: Abbruch nach bestimmter Zeit ist möglich → ist Iterationzahl noch nötig?
\item Relaxfaktor hat entscheidende Bedeutung beim denton Löser → 
  Veränderlichkeit des Faktors bei Konvergenz sinnvoll, um schnellere Ergebnisse zu erzielen
\end{itemize}


%% ====================================================
%%  **********       ENDE  Kapitel 1        **********
%% ====================================================

